> Я предпочитаю обеспечить много путей, если это возможно,  
но поощрять или вести пользователей, чтобы выбрать лучший путь, если это возможно.  
**Юкихиро Мацумото**

# Занятие: 2

## Массивы

Коллекцией называется любой набор элементов. Коллекция представляет
собой объект определенного типа (экземпляр определенного класса),
который состоит из других объектов. Если коллекция содержит в себе
другие коллекции, то такая коллекция называется ветвящейся коллекцией
или деревом, или root-коллекцией (корневой коллекцией), так как из
нее происходит ветвление. Двумя основными коллекциями в `Ruby`
являются массивы и хэши.

Данные представленные в массиве имеют парную структуру
"ключ - значение", в которой ключ служит для идентификации элемента
в массиве и может быть только целым числом. Стоит заметить, что
ключей (индексов) у каждого элемента массива имеется целых два:
левосторонний и правосторонний, как и у строк.

Так как `Ruby` язык высокого уровня, в котором в отличие от,
например, `С` не нужно заранее определять размерность массива и тип
хранимых в нем данных.

**Особенности:**  
- доступ по уникальному числовому ключу
- индексация с `0`
- не ограничены (лишь оперативной памятью)
- упорядочены
- может хранить данные разных типов
- поэлементное сравнение
- `include Enumerable` (модуль, с методами например each)

**Инициализация:**

```ruby
[ ] # лучше всего (пробел не нужен)
Array.new(size = 0, default = nil) # объектный подход
%w{} # массив строк разберём отдельно
Array[]
Array.[](args*)
```

**Примеры:**

`[]` - пустой массив  
`[1, 2, 3]`  
`["hello", "my", "cruel", "world"]`  
`[1, "cat", 2, "dog"]` - смешанные типы  
`[1, [1, 2], "dog", ["duck"], nil]` - и даже так  

```ruby
array = [1, [1, 2], "dog", ["duck"], nil, true]
array[0] # => 1
array[-1] # => true

array[100] # доступ к несуществующему элементу
=> nil

array[10] = "test" # => "test"

array.inspect
=> [1, [1, 2], "dog", ["duck"], nil, true, nil, nil, nil, nil, "test"]
array[0] = false # => false
array.inspect
=> [false, [1, 2], "dog", ["duck"], nil, true, nil, nil, nil, nil, "test"]
array[2] = [3, 4]
array.inspect
=> [false, [1, 2], [3, 4], ["duck"], nil, true, nil, nil, nil, nil, "test"]

array[1, 3] # => [[1, 2], [3, 4], ["duck"]]
array[2..3] # => [[3, 4], ["duck"]]
array[2...3] # => [[3, 4]]
```

**Полезные методы:**

`<< (.push)` - добавление в конец (`object_id` не меняется)  
`#pop` - удалить из конца и вывести  
`#shift` - удалить сначала и вывести  
`#unshift` - добавление в начало  
`+` - приклеить в конец (по-элементно, сам не меняется)  
`*` - повторить несколько раз  
`A - B`, в результате этой операции возвращается массив уникальных
элементов `A`  
`#concat (+=)` - добавить в конец и изменить (меняется `object_id`)  
`#compact` - удаляет все `nil`  
`#flatten(level)` - понизить уровень (рекурсивно)  
`#uniq` - только уникальные  
`#each {|e| puts e}` - итерация по каждому элементу, вывод

`#join()` - соеденить все элементы массивы в строку  
`#sample(3, random: rng)` - произвольная выборка (без повторов если
в самом массиве их нет)  
`#sort` (если элементы сравнимы)  и `#sort_by`  
`#reverse` - обратный порядок  
`#size` - количество элементов  
`#count` - количество элементов (может принимать блок)  
`#first` - первый элемент  
`#last` - последний элемент  
`#values_at(1, 2, 3)` - значения по индексам (может принимать
несколько индексов)  
`#index(1)` - индекс первого найденного  
`#delete(1)` - удаление по значению  
`#delete_at(1)` - удаление по индексу  
`#insert(index, value)` - вставка значения на место индекса со сдвигом  
`#shuffle` - перетусовать порядок элементов  
`#include?(value)` - проверка на включение  

> Рассмотрим чуть позже:  
`#map / #collect`  
`#select / #reject`  
`#inject`  
`#with_index`

Сравнение массивов происхожит по-элементно (порядок важен).

Операции как над множествами: `&`, `|`, `<=>`
  2.5.1 :040 > [1,2,3,4] & [3,4]
   => [3, 4]

  2.5.1 :043 > [1,2,3,4] | [3,5]
   => [1, 2, 3, 4, 5]

`%w` vs `%W`
  irb(main):001:0> foo="hello"
  => "hello"
  irb(main):002:0> %W(foo bar baz #{foo})
  => ["foo", "bar", "baz", "hello"]
  irb(main):003:0> %w(foo bar baz #{foo})
  => ["foo", "bar", "baz", "\#{foo}"]
```ruby
a = Array.new(10) {|elem| elem.odd? ? elem ** 2 : elem ** 3 }
=> [0, 1, 8, 9, 64, 25, 216, 49, 512, 81]
```

**Задание:**
- Дан 10-ти элементный массив. В одну строку удалить 5 последних
элементов.
- Посчитать сумму 5-значного массива

Массивы часто используются для обработки строк и даже хэшей:  
`#join` / `#split` / `#sort`

```ruby
a = 1 # => 1
b = 2 # => 2
c = [a, b] # => [1, 2]
c # => [1, 2]
a += 1 # => 2
a # => 2
c # => [1, 2]
```

```ruby
a = '1' # => "1"
c = [a, b] # => ["1", 2]
a << '1' # => "11"
c # => ["11", 2]
```

## Хэши
- не упорядочены
- саморасширяемы, по-умолчанию - `nil`
- может хранить данные разных типов
- похожи на массивы

Ключами могут быть сложные объекты, но лучше всего использовать
символы. Почему?

**Инициализация:**
`{}`  
`{a: 1}`  
`{:a => 1}`  
`Hash.new`  
`Hash[]`  
Hash[1,2,3,4] =>{1=>2, 3=>4}
Hash[1,2,4] => error


Синтаксис создания хэша с `Hash.new` позволяет принимать блок кода,
который выполняется при обращении к несуществующщему ключу,
создает его и соответствующее ему значение по правилам определенным
в блоке кода:

```ruby
hash = Hash.new { |h,k| h[k] = k } # => {}
hash[:a] # => :a
hash # => { :a => :a }
```

Другими словами, в такой способ можно создать значение по умолчанию.  
Синтаксис `Hash[]` позволяет создавать хэш из предоставляемого
массива. Такой синтаксис создания хэша, как бы просит у переданного
массива расчитаться на 1й — 2й, где 1й — ключ, 2й — значение:

```ruby
hash = Hash[1, 2, 3, 4, 5, 6] # => { 1=>2, 3=>4, 5=>6 }
hash = Hash[:a, 1, :b, 2, :array, [1, 2, 3, 4]]
=> { :a=>1, :b=>2, :array=>[1, 2, 3, 4] }
```

**Полезные методы:**

`#each { |key, value| ... }` - итерация по парам ключ-значение  
`#keys` / `#values` - массив ключей / массив значений  
`#to_a` - конвертация в массив  
`#merge(hash2)` - объединие с другим хэшем, создает новый объект.   
`#default` - данный метод позволяет установить хэшу значение
по-умолчанию. В массивах значение по умолчанию всегда `nil`, а в
хэшах его можно очень просто установить:

```ruby
h= Hash.new # => {}
h[:a] # => nil
h.default = 'ruby'
h[:a] # => "ruby"
h[:b] # => "ruby"
```

`#invert` — данный метод позволяет преобразовать структуру хэша так,
что ключи и значения меняются местами:

```ruby
h = { a: 100, b: 200, c: 300 }
h.invert # => { 100=>:a, 200=>:b, 300=>:c }
```

Хотя массивы и позволяют хранить элементы различных типов, это не
является самым хорошим стилем. Вам следует использовать массивы для
хранения более-менее одинаковых элементов или вложенных структур,
которые в свою очередь так же могут быть массивами или хэшами.

**Массив -> Хэш -> Массив**  
Для преобразования массива в хэш достаточно воспользоваться
специальным синтаксисом создания хэша: `Hash[]`, который разбивает
массив на пары ключ — значение, примеры:

```ruby
array = [1, 2, 3, 4]
hash = Hash[*array]
=> { 1=>2, 3=>4 }
```

Обратите внимание на символ `*` — это оператор носит название
`"splat"` или `"asterisk"` и используется для преобразования массива
в набор аргументов, пример:

```ruby
array # => [1, 2, 3, 4]
[array] # => [[1, 2, 3, 4]]
[*array] # => [1, 2, 3, 4]
```

Для преобразования хэша в массив имеется специальный метод `to_a`:

```ruby
hash # => { 1=>2, 3=>4 }
hash.to_a # => [[1, 2], [3, 4]]
```

Ещё массив пар массивов можно привести к хэшу с помощью метода `.to_h`:

```ruby
ar = [[:a, 1], [:b, 2]]
ar.to_h # => { :a=>1, :b=>2 }
```

**Немного о строковых ключах:**

```ruby
h.keys.last
=> "f"
h.keys.last << '1'
=> RuntimeError: can't modify frozen String
```

```ruby
hash = {:a => 1}
=> {:a=>1}
 b = :a
=> :a
b.object_id
=> 361768
hash.keys.first.object_id
=> 361768
```

```ruby
Symbol.all_symbols.size
=> 5210
a = :tort
=> :tort
Symbol.all_symbols.size
=> 5211
h = {:tort => 1}
=> {:tort=>1}
Symbol.all_symbols.size
=> 5211
```

лучше ключи делать простые значения. пример когда ключь - массив
потом изменяем массив и хэш уже не работает.
2.5.1 :058 > a = 1,2,3
 => [1, 2, 3]
2.5.1 :059 > h = {}
 => {}
2.5.1 :060 > h[a]=1
 => 1
2.5.1 :061 > h
 => {[1, 2, 3]=>1}
2.5.1 :062 > a << 4
 => [1, 2, 3, 4]
2.5.1 :063 > h[a]
 => nil
 выход это зафризить массив a.freeze

задачки со звездочкой
{}.class[[].class.new(2){|_|[[_],[_]]}]

arr_to_hash
arr = [“a”, “b”, “c”]
h = Hash[arr.each_with_index.map {|v,i| [ i,v]}]
Обратно:
h.values

fib = Hash.new { |hash, i| hash [i] = hash [i-1] +hash [i-2]}.update(0 =>0, 1 =>1)
fib[300]

## Диапазоны

- они же интервалы: набор значений с началом и концом
- class == `Range`
- достаточно уникальный тип данных, не в каждом языке есть

**Инициализация:**  
`(1..10)`  
`(1...10)`  
`('a'..'z')` - и даже так

**Полезные методы:**  
`#min` / `#max`  
`#include?` / `#member?`  
`#to_a`

Между `#min` и `#first`, а также `#max` и `#last` существует
маленькое, но очень важное различие, незнание которого может привести
к ошибкам в коде! Это различие проявляется тогда, когда используются
обратные диапазоны, пример:

```ruby
(1..100).first
=> 1
(1..100).min
=> 1
(100..1).min
=> nil
(100..1).first
=> 100
(1..100).max
=> 100
(1..100).last
=> 100
(100..1).max
=> nil
(100..1).last
=> 1
```

Как видите, `#min` и `#max` при обратных диапазонах возвращают
значение `nil`, этим можно пользоваться, когда вам необходимо узнать,
диапазон прямой или обратный, во всех остальных случаях я бы
рекомендовал использовать методы `#last` и `#first`, если разумеется
нет ограничения на то, каким должен быть диапазон (обязательно ли он
должен быть прямым?).

**Итерация по диапазону:**  
`#each` — сей метод позволяет вам проходить по каждому элементу
входящему в диапазон и выполнять с ним определенные действия:

```ruby
(1..10).each { |e|  print(e, ', ') }
1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10,
=> 1..10
```

`#step` — данный метод нам уже знаком, так как мы уже сталкивались с
ним, когда разбирались с целыми числами. Его отличие от
целочисленного `#step` состоит в том, что обе границы заданы и нам
необходимо задать лишь шаг итерации:

```ruby
('a'..'z').step(2) { |ch| print ch, ", " }
a, c, e, g, i, k, m, o, q, s, u, w, y,
=> "a".."z"
```

Диапазоны очень полезны, например, они могут здорово помочь тогда,
когда нам необходимо создать массив последовательных элементов:

```ruby
(1..10).to_a
=> [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10]
```

Представьте, что элементов не 10, а тысяча и вы поймете, что
диапазоны действительно удобны. Разумеется, такой массив можно было
бы создать при помощи цикла, однако это лишний, ухудшающий
читабельность код и менее экономно с точки зрения памяти.

Диапазоны очень удобны в использовании, с выражением `case`:

```ruby
a = 101
case a
when 1...50
  puts "0 < a < 50"
when 50...100
  puts "50 <= a < 100"
when 100...150
  puts "100 <= a < 150"
else
  puts "a > 150"
end
=> "100 <= a < 150"
```

Если бы не диапазон, вы бы не смогли написать такой простой и
красивый код.

## Nil

- `nil`
- тоже объект :smile:

**Полезные методы:**  
`#nil?`  
`#to_s`  
`#inspect`

## Regexp

- тоже объект :smile:
- `//` - инициализация
- возвращает `nil`, если не нашло
- стандартный синтаксис: `?`, `+`, `*`, `[]`, `\d`, `\s` и тд...
- http://rubular.com/ - очень классный online-проверяльщик

```ruby
s = "strintg"
s =~ /t/
=> 1
s.scan(/t/)
=> ["t", "t"]
```

## Управляющие структуры

- позволяют регулировать процесс выполнения программы, задавать
условия и разветвления исполнения кода
- конструкция `if-else-end` выводит результат последнего выражения
- `[ then ]` - для однострочников
- `Ruby`: всё что может выводить – выводит. Тобешь фактически
вызов = выражение
- всё что не `nil` и не `false` – есть истина
- `0`, `''`, `[]`, `{}` - всё истина :open_mouth:

**Прямая форма (если):**

```ruby
if < conditions > [ then ]
  < code >
elsif < conditions >  [ then ]
  < code >
elsif < conditions >  [ then ]
  < code >
else
  < code >
end
```

**Обратная (если НЕ):**

```ruby
unless < conditions >  [ then ]
  < code >
else
  < code >
end
```

Например:

```ruby
number = 10
if number > 10 then puts ">5"
elsif (number > 8 && number < 20)
  puts "bigger than 8"
  puts "lest than 20"
else
  puts "less than 8"
end
```

**Пример использования результа:**

```ruby
result = if 5 > 10
  "first"
elsif 5 > 2
  "second"
else
  "third"
end

puts result # => second
```

**Краткая форма:**

```ruby
< code > if < conditions >
< code > unless < conditions >
< code-условие > ? что делать если `true` :  что делать если `false`
```

Примеры:

```ruby
before = 1
puts before # => 1
before = 5 if true
puts before # => 5
```

```ruby
word = "word"
word = "new word" unless 5 > 10 && 5 > 20
puts word # => new word
```

```ruby
puts 10 > 0 ? "big" : "small" # => big
```

Когда `elsif`-ов становится слишком много, или нужно неявное
сравнение, используется конструкция `case`.

- использует `===` в сравнениях
- выводит последнее исполнение

```ruby
case < переменная или значение (объект на входе)>
when сравнение1 [, сравнение2 и тд через запятую ]* [ then ]
  < code >
when сравнение3 [, сравнение4 ]* [ then ]
  < code >
  ...
[ else < code > ]
end
```

- результат высчитывается сравнение `===` объект на входе,
не наоборот, сверху вниз
- как только истина – выполняет код
- если ничего нет – заходит в `else` (если он есть)
- если совсем ничего нет – то `nil`
- `[ then ]` - для онлайнеров


**Пример:**

```ruby
number = 13

case number
when 10 then puts "number is 10"
when 20, 13
  puts "number is 20 or 13"
else
  puts "uknown"
end
# => number is 20 or 13
```

Важно заметить возможную ошибку:

```ruby
number = 10

case number
when number > 4
  puts "more than 4"
when number > 6, number > 8 then puts "more than 6"
else
  puts "unknown"
end
# => unknown
```

Подумайте почему.

И ещё:

```ruby
1 === Integer # => false
Integer === 1 # => true
```

Так происходит потому, что метод `===` на объекте самого
класса `Integer` переопределен, а на объекте экземпляра
класса `Integer` - единице - нет.

Спасибо!
#### На этом всё, жду вас на следующем занятии!
